**和硕淑慎公主**（），[世宗兄](../Page/雍正帝.md "wikilink")、废太子[允礽第六女](../Page/爱新觉罗胤礽.md "wikilink")，母[侧福晋唐氏](../Page/侧福晋.md "wikilink")。[清朝第一位下嫁蒙古親貴卻住在京城的公主](../Page/清朝.md "wikilink")。

## 生平

康熙四十七年正月初二出生。

[雍正初年抚养宫中](../Page/雍正.md "wikilink")；雍正四年（1726）十二月嫁科尔沁博尔济吉特氏[观音保](../Page/观音保.md "wikilink")，封**和硕淑慎公主**\[1\]。

和硕淑慎公主是[清朝第一位下嫁蒙古親貴卻住在京城的公主](../Page/清朝.md "wikilink")\[2\]。

乾隆四十九年九月初十去世，寿七十七，長史保柱護送公主靈柩至科爾沁地方，辦理喪事\[3\]

## 注释

## 参考文献

  - 《[清史稿卷](../Page/清史稿.md "wikilink")166》
  - 《清皇室四譜》

[养](../Category/清世宗皇女.md "wikilink")
[Category:和硕公主](../Category/和硕公主.md "wikilink")
[Category:清朝皇帝养女](../Category/清朝皇帝养女.md "wikilink")
[\~](../Category/愛新覺羅氏.md "wikilink")

1.  《[清史稿卷](../Page/清史稿.md "wikilink")166》【世宗撫兄理親王第六女】和碩淑慎公主。康熙四十七年正月生，乾隆四十九年九月薨，年七十七雍正四年十二月，下嫁觀音保。觀音保，博爾濟吉特氏，科爾沁部人。理藩院額外侍郎。雍正十三年，卒無附載。
2.  《清宮內務府奏銷檔》：總管內務府大臣永瑢為將已故淑慎公主府人口、庄頭準備分給綿懿貝勒府當差一事，請示皇帝的旨意。根據理藩院來文稱，科爾沁和碩淑慎公主長史保柱原來是鑲黃旗安昌管領下的閑散，雍正四年給公主作為陪嫁人，但仍然食用本府錢糧。後來，公主補放其為長史。本年正月，公主薨。保柱護送公主靈柩至科爾沁地方，辦理完了喪事。他上報本衙請准許他以及兒子博興、孫子德祿等四人同入原包衣管領當差行走
3.  《清皇室四譜》和碩淑慎公主世宗兄廢太子允礽第六女康熙四十七年戊子正月初二日丑時生側福晉唐氏出雍正初撫養宮中四年丙午年十九十二月下嫁科爾沁博爾濟錦氏觀音保封今位號十三年二月夫乾隆四十九年甲辰九月初十日亥刻卒年七十有七。